\subsection*{Тестирование на суперкомпьютере Polus}

Для компиляции программ на суперкомпьютере Polus использовался модуль SpectrumMPI поддержкой MCA. Программы компилировались с оптимизациями -O3. CUDA версия компилировалась с синхронными пересылками (из-за проблем с асинхронными Device-to-Device пересылками как уже было отмечено выше), но с использованием технологии MCA для возможности Device-to-Device пересылок. Для запуска задач в очередь использовался либо mpisubmit.pl для MPI версии программы, либо скрипт run.sh для запуска версии на CUDA.

Пример скрипта run.sh для запуска CUDA версии программы.
\begin{lstlisting}
#BSUB -n 16
#BUSB -q short
#BSUB -W 00:15
#BSUB -o solve.%J.out
#BSUB -e solve.%J.err
#BSUB -gpu num=1:mode=shared:j_exclusive=yes
#BUSB -R "span[ptile=1] affinity[core(1)]"
#BSUB -env all

OMP_NUM_THREADS=1 mpiexec -gpu -n 1 ./t3_mpi_release 4096 4096 100 1e-6 10
\end{lstlisting}

\subsubsection*{Один GPU}
Аналогичный тест с использованием одного GPU были также проведен на суперкомпьютере Polus. Результаты производительности представлены в таблице \ref{table:polus-1-gpu}.

\begin{table}[htb]
\begin{center}
\begin{tabular}{c c c c c c c c c}
  CPU & GPU & Mesh & Program & Init & Send & Receive & Solver & Iterations \\
  \hline
  4 & 0 & $4096\times4096$ & 11.4076 & 0.0928 & 0.0125 & 0.0116 & 11.1416 & 100 \\
  8 & 0 & $4096\times4096$ & 6.5723 & 0.0437 & 0.0110 & 0.3885 & 6.4387 & 100 \\
  16 & 0 & $4096\times4096$ & 4.4856 & 0.0358 & 0.0630 & 0.2092 & 4.4036 & 100 \\
  \hline  
  1 & 1 & $4096\times4096$ & 1.0240 & 0.672 & 0.0000 & 0.0000 & 0.3330 & 100 \\
\end{tabular}	
\end{center}
\caption{Результаты производительности параллельной MPI версии и CUDA версии для различных плотностей расчетной области на суперкомпьютере Polus}
\label{table:polus-1-gpu}
\end{table}

Результаты аналогичные тестированию на локальном компьютере. Программа на CUDA даже с использованием одного GPU работает на порядок быстрее, чем MPI версия программы с использованием нескольких вычислительных ядер суперкомпьютера Polus.

\subsubsection*{Несколько GPU - MCA vs HOST}

Так как программа поддерживает возможность синхронизации данных через хост было интересно сравнить на суперкомпьютере Polus разницу данного подхода и подхода с использованием MCA, который позволяет использовать адресное пространство устройства непосредственно в вызовах функций библиотеки MPI. Результаты можно посмотреть в таблице \ref{table:polus-mca-vs-host}.

\begin{table}[htb]
\begin{center}
\begin{tabular}{c c c c c c}
  MCA & CPU & GPU & Mesh & Send and Receive (sec) & Iterations \\
  \hline
  No & 2 & 2 & $8192\times8192$ & 17.572 & 1000 \\
  Yes & 2 & 2 & $8192\times8192$ & 16.563 & 1000 \\  
  \hline
\end{tabular}	
\end{center}
\caption{Время синхронизации с использованием технологии MCA и без}
\label{table:polus-mca-vs-host}
\end{table}

Мне неизвестны детали реализации данной технологии на кластере Polus, но согласно документации пересылки должны происходить в обход вычислительного ядра прямо на целевое устройство. Однако как показывает тестирование разницы между различными подходами практически не наблюдается. Возможно суперкомпьютер Polus синхронизирует данные между устройствами копируя данные через хост, даже с использованием адресного пространства видеоускорителя в функциях MPI.

\subsubsection*{Несколько GPU}

Также были произведены тесты масштабируемости задачи с использованием нескольких GPU. В данном случае вся задача решалась на GPU без пересылок данных с хоста на устройство и обратно в версии с использованием MCA. Результаты производительности для сетки $12288\times12288$ представлены в таблице \ref{table:polus-n-gpu}. В большинстве случаев результаты производительности при увеличении количества GPU ухудшались, даже при использовании очень плотных сеток.

\begin{table}[htb]
\begin{center}
\begin{tabular}{c c c c c c c c c c}
  CPU & GPU & Mesh & Program & Init & Send and Receive & Solver & Device & Device speedup & Iterations \\
  \hline
  1 & 1 & $12288\times12288$ & 33.016 & 6.174 & 0.000 & 26.826 & 26.027 & 1.0 & 1000 \\
  2 & 2 & $12288\times12288$ & 51.698 & 2.778 & 33.683 & 48.881 & 15.741 & 1.65 & 1000 \\
  4 & 4 & $12288\times12288$ & 55.248 & 1.415 & 45.698 & 53.795 & 8.095 & 3.21 & 1000 \\
  6 & 6 & $12288\times12288$ & 59.811 & 0.860 & 52.161 & 58.881 & 6.720 & 3.87 & 1000 \\
  8 & 8 & $12288\times12288$ & 61.439 & 0.885 & 54.411 & 60.465 & 6.054 & 4.29 & 1000 \\
  \hline
\end{tabular}	
\end{center}
\caption{Результаты производительности параллельной MPI+CUDA версии для сетки $12288\times12288$ на суперкомпьютере Polus для различного количества используемых GPU}
\label{table:polus-n-gpu}
\end{table}

Данные результаты вполне закономерны, если учесть тот факт, что даже при использовании MCA на суперкомпьютере Polus время синхронизации не отличается от времени синхронизации через хост. Можно предположить, что это главный ограничивающий фактор для масштабируемости приложения, так как время вычислений на устройстве (в таблице указано как Device) уменьшаются при увеличении количества GPU. В таблице также указаны результаты масштабируемости только Device вычислений и по ним видна тенденция к ускорению. Однако очень большие задержки в пересылках между видеоускорителями на суперкомпьютере Polus приводят к тому, что общее время работы приложения становится хуже.


